Однородная цепочка длины $L$ закреплена одним концом на вершине гладкой сферической поверхности радиуса $R$, причём $L<2\pi R$. Верхний конец цепочки освобождают.
\begin{itemtask}
\item С каким ускорением $a$ (по модулю) будет двигаться сразу после освобождения каждый элемент цепочки?
\item В каком месте цепочки сила натяжения $T$ сразу после освобождения будет максимальной? 
\end{itemtask}
Рассмотрите случай, когда длина цепочки $ L = 2\pi R/6$. 
\tags{11, механика, динамика, россия, канат}
\answer{$a=\frac{gR}{L}\left(1 -\cos \frac{R}{L} \right)$, $\sin\phi = \frac{a}{g} $}
